本条目叙述从1917年[十月革命至](../Page/十月革命.md "wikilink")1991年[苏联解体的苏联历史](../Page/苏联解体.md "wikilink")。

## 列宁时期

1917年11月7日，[十月革命](../Page/十月革命.md "wikilink")爆发，[一月剧变之后](../Page/十月革命#.E4.B8.80.E6.9C.88.E5.89.A7.E5.8F.98.md "wikilink")[布尔什维克党人在](../Page/布尔什维克.md "wikilink")[俄罗斯取得了政权](../Page/俄罗斯.md "wikilink")。随即与[德国签订](../Page/德国.md "wikilink")《[布列斯特和约](../Page/布列斯特和约.md "wikilink")》，并退出了[第一次世界大战](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")。

在随后的几年里，由[托洛茨基](../Page/托洛茨基.md "wikilink")（托洛斯基）指挥的[红军通过](../Page/苏联红军.md "wikilink")[内战击败了](../Page/俄国内战.md "wikilink")[白军和众多西方国家的武装干涉](../Page/白军.md "wikilink")。

1922年12月30日，[俄罗斯联邦](../Page/苏维埃俄罗斯.md "wikilink")、[乌克兰](../Page/苏维埃乌克兰.md "wikilink")、[白俄罗斯和](../Page/苏维埃白俄罗斯.md "wikilink")[南高加索联邦共同组成了](../Page/南高加索联邦.md "wikilink")[苏维埃社会主义共和国联盟](../Page/苏维埃社会主义共和国联盟.md "wikilink")，苏联正式成立。

## 斯大林时期

1924年，苏联的创始人[列宁逝世](../Page/列宁.md "wikilink")，之后[苏共中央总书记](../Page/苏共中央总书记.md "wikilink")[约瑟夫·斯大林获得最高权力](../Page/约瑟夫·斯大林.md "wikilink")。斯大林为了巩固个人地位，通过残酷的手段打击政治对手，以[肃反的方式对党](../Page/肃反.md "wikilink")、国家和军队的领导人展开了[大清洗](../Page/大清洗.md "wikilink")。同时推行[农业集体化政策](../Page/农业集体化.md "wikilink")。其在任期间，数以百万计的人被送进了劳改营。

1938年，英法采用“[绥靖政策](../Page/绥靖.md "wikilink")”为了将“[法西斯](../Page/法西斯.md "wikilink")”这股祸水引向苏联，炮制了[慕尼黑阴谋](../Page/慕尼黑阴谋.md "wikilink")。

1939年4月中旬，英、法、苏三国在[莫斯科举行军事](../Page/莫斯科.md "wikilink")、政治谈判。谈判中，苏联向英法提出了一些建议：

1.  缔结英、法、苏之间有效期5～10年，包括军事援助在内的反侵略互助条约
2.  三国保障[中欧和](../Page/中欧.md "wikilink")[东欧国家的安全](../Page/东欧.md "wikilink")
3.  缔结三国间相互援助的方式和规模的具体协议。然而，谈判毫无结果。

1939年冬，苏联因领土纠纷入侵[芬兰](../Page/芬兰.md "wikilink")，迫使芬兰割让部分领土，史称[苏芬战争](../Page/苏芬战争.md "wikilink")。当法西斯德国1941年入侵苏联后，芬兰加入了[轴心国集团](../Page/轴心国.md "wikilink")。

1939年8月3日，德国外长[里宾特洛甫向苏提出希望改善彼此关系](../Page/里宾特洛甫.md "wikilink")。此时，苏联为将祸水西引，因此于8月23日和[纳粹德国秘密签订了](../Page/纳粹德国.md "wikilink")《[苏德互不侵犯条约](../Page/苏德互不侵犯条约.md "wikilink")》。[第二次世界大战爆发后](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，按照该条约划分的势力范围，苏联出兵瓜分[波兰领土](../Page/波兰.md "wikilink")，占领东欧大量地区，制造[卡廷惨案](../Page/卡廷惨案.md "wikilink")，屠杀波兰民族精英。[爱沙尼亚](../Page/爱沙尼亚.md "wikilink")、[拉脱维亚](../Page/拉脱维亚.md "wikilink")、[立陶宛被强行并入苏联](../Page/立陶宛.md "wikilink")，三国的民族精英被屠杀，数以十万计的民众被强制迁往西伯利亚集中营。

苏联签定《苏德互不侵犯条约》只是一个缓兵之计，反对[社会主义的阿道夫](../Page/社会主义.md "wikilink")·希特勒迟早会撕毁和约。因此，苏联开始将大批物资、设备从[欧洲部分运往大后方](../Page/欧洲.md "wikilink")，为之后的[苏德战争创造了有利条件](../Page/苏德战争.md "wikilink")。但是，斯大林有一点还是失算了，他始终认为德国攻下[英国之前不会对苏联发动袭击](../Page/英国.md "wikilink")。

1941年6月22日凌晨，德国以370多万兵力、5100架飞机、3800辆坦克和大量大炮，向苏联发动了突然进攻。由于战争准备不足，[苏联红军遭受重大军事损失](../Page/苏联红军.md "wikilink")。之后，苏德战场成为欧洲大陆的主战场，直到1944年6月6日[盟军发起](../Page/盟军.md "wikilink")[诺曼底战役](../Page/诺曼底战役.md "wikilink")。

1945年，包括苏联红军的盟军在攻占了德国全境，欧洲战事结束。苏联军队对德国占领区的民众犯下包括强奸妇女在内的诸多战争罪行。

1945年8月8日，苏联红军对日宣战，并于8月9日发动[八月风暴行动出兵](../Page/八月风暴行动.md "wikilink")[中国东北地区和朝鲜半岛北部](../Page/中国东北地区.md "wikilink")，全歼[日本](../Page/日本.md "wikilink")[关东军](../Page/关东军.md "wikilink")。

1949年，以[美国为首的](../Page/美国.md "wikilink")12国在[华盛顿签订了](../Page/华盛顿哥伦比亚特区.md "wikilink")[北大西洋公约](../Page/北大西洋公约.md "wikilink")，宣布成立[北大西洋公约组织](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")（简称北约）。苏联针锋相对地于1955年和他的社会主义盟国签订了[华沙公约](../Page/华沙公约.md "wikilink")，成立[华沙公约组织](../Page/华沙公约组织.md "wikilink")，同北约相抗衡，[冷战时期开始](../Page/冷战.md "wikilink")。

## 赫鲁晓夫时期

1953年，斯大林逝世。苏联共产党高层领导人之间进行了几年的政治斗争，最后[赫鲁晓夫鬥垮](../Page/赫鲁晓夫.md "wikilink")[馬林科夫成为了最高领导人](../Page/馬林科夫.md "wikilink")，出任[苏共中央第一书记](../Page/苏共中央第一书记.md "wikilink")。此后，赫鲁晓夫结束了警察恐怖，释放了数百万政治犯，为近2000万人恢复了名誉。

赫鲁晓夫为了巩固自己的地位，和[中国共产党进行了一系列接触](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1954年9月赫鲁晓夫率领庞大的代表团参加中国国庆5周年庆祝活动，达成一系列协定，中苏关系全面改善，结束了此前两国长期的敌视关系。1954年10月3日，赫鲁晓夫和[毛泽东在](../Page/毛泽东.md "wikilink")[中南海](../Page/中南海.md "wikilink")[颐年堂正式会谈](../Page/颐年堂.md "wikilink")，赫鲁晓夫最终对毛泽东想拥有[核武器这一要求妥协](../Page/核武器.md "wikilink")，答应派专家协助中国建立一座小型[核反應爐](../Page/核反應爐.md "wikilink")。此后，中苏关系进入黄金时期。

1956年2月25日，赫鲁晓夫在[苏共第二十次代表大会的最后一天做了](../Page/苏共第二十次代表大会.md "wikilink")《关于个人崇拜及其后果》的秘密报告，全面批判了对斯大林[个人崇拜](../Page/个人崇拜.md "wikilink")，并对斯大林进行了全盘否定。但因此一度引发政治动荡，同年10月，先后发生了[波兰事件和](../Page/波兰事件.md "wikilink")[匈牙利事件](../Page/匈牙利事件.md "wikilink")。

1956年10月30日，苏联政府发表了《关于发展和进一步加强苏联同其他社会主义国家的友谊和合作的基础的宣言》，承认存在[大国沙文主义](../Page/大国沙文主义.md "wikilink")，并表示今后将采取措施予以改正。12月31日，赫鲁晓夫新年宴会重新评估了斯大林。

1958年，对于在中国建造长波电台、建立军港的问题上，以及在意识形态的问题上中苏发生严重分歧，[中苏关系](../Page/中苏关系.md "wikilink")[开始恶化](../Page/中苏交恶.md "wikilink")。

1960年，苏联从中国撤走了所有的科技人员和专家，开始了苏共与中共一系列纷争。中国宣称苏联还向中共追讨[朝鲜战争时期所提供的武器的款项](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")。

1961年4月12日，苏联“东方-1”号升空，[尤里·加加林进行了人类首次太空飞行](../Page/尤里·加加林.md "wikilink")。

1962年10月，爆发[古巴导弹危机](../Page/古巴导弹危机.md "wikilink")。引发了美苏两国在冷战时期一次最严重的军事危机。

## 勃列日涅夫时期

1964年，赫鲁晓夫下台，[勃列日涅夫获得政权](../Page/勃列日涅夫.md "wikilink")，出任[苏共中央第一书记](../Page/苏共中央第一书记.md "wikilink")（后为总书记），苏联进入勃列日涅夫时期。此间，原本有机会改善中苏关系，但最终还是不了了之。特别是[珍宝岛事件和](../Page/珍宝岛事件.md "wikilink")[铁列克提事件等](../Page/铁列克提事件.md "wikilink")[边境冲突](../Page/中苏边界冲突.md "wikilink")，更是令中苏关系雪上加霜。

1968年，苏联入侵[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")。武装干涉被称为“[布拉格之春](../Page/布拉格之春.md "wikilink")”的民主改革；1979年，[苏联入侵阿富汗](../Page/苏联入侵阿富汗.md "wikilink")。这两次行动都遭到了国际社会的一致谴责。

在勃列日涅夫时代，苏联对外推行扩张政策，除了东欧集团和[蒙古之外](../Page/蒙古.md "wikilink")，又把[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[南也门](../Page/南也门.md "wikilink")、[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")、[安哥拉](../Page/安哥拉.md "wikilink")、[埃塞俄比亚等国纳入苏联阵营](../Page/埃塞俄比亚.md "wikilink")，或在这些国家建立军事基地。勃列日涅夫提出了“[有限主权论](../Page/有限主权论.md "wikilink")”，认为社会主义国家的主权是有限的，他提出这个理论实际上是为了剥夺其他社会主义国家的主权，将别国变成苏联的[附庸国](../Page/附庸国.md "wikilink")。勃列日涅夫时代的苏联，还与[美国开展了大规模的](../Page/美国.md "wikilink")[军备竞赛](../Page/军备竞赛.md "wikilink")，耗散了国力，加剧了苏联[国民经济遇到的困难](../Page/国民经济.md "wikilink")。

1980年[莫斯科奥运会被视为苏联向世界展示社会主义的橱窗](../Page/莫斯科奥运会.md "wikilink")，但是由于入侵阿富汗，却变成了有史以来抵制国家最多的一次奥运会。

## 戈尔巴乔夫时期

1985年，苏共[改革派人物](../Page/改革派.md "wikilink")[戈尔巴乔夫接掌政权](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")，接任[苏共中央总书记](../Page/苏共中央总书记.md "wikilink")。他改变了许多以往观念。戈尔巴乔夫试图改进[政治和](../Page/政治.md "wikilink")[经济方面的治国方法](../Page/经济.md "wikilink")，在国内实行[改革和](../Page/改革.md "wikilink")[开放性政策](../Page/开放性.md "wikilink")，对历史错误进行清算。他试图在苏联建设“民主的、人道的社会主义”。但另一方面，他的改革带来了意想不到的后果。随着中央权力的下放，各加盟共和国的领导人开始寻求更大的自主权力。随着“公开化”的日益深入，苏共的历史问题和历史罪行得到揭露的同时，导致其失去民心。尤其是在1989年，[共产主义在政治和经济方面积累的错误发生了总爆发](../Page/共产主义.md "wikilink")，共产党及其政治目标在东欧国家日益不得人心，[东欧国家的共产党政权](../Page/东欧社会主义国家.md "wikilink")[纷纷倒台](../Page/东欧剧变.md "wikilink")。[苏联加盟共和国政府也纷纷效法东欧诸国](../Page/苏联加盟共和国.md "wikilink")，意图脱离苏联而独立。

1991年8月19日，苏共中的保守派发动了一场[不成功的政变](../Page/八一九事件.md "wikilink")，试图收回下放给加盟共和国的权力，同时终止不成功的经济改革。但是在人民、大多数苏共党员的反对及部分军队的倒戈下，政变仅仅维持3天便宣告失败。8月24日，苏联第二大加盟共和国[乌克兰宣布独立](../Page/乌克兰.md "wikilink")。联盟开始走向解体。[俄罗斯总统](../Page/俄罗斯总统.md "wikilink")[叶利钦下令宣布苏共为非法组织](../Page/叶利钦.md "wikilink")，并限制其在苏联境内的活动\[1\]。在1991年年底，他同[白俄罗斯](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")[最高苏维埃主席及乌克兰](../Page/白俄罗斯总统#最高苏维埃主席团主席.md "wikilink")[总统](../Page/烏克蘭總統.md "wikilink")[克拉夫丘克在白俄罗斯的首府](../Page/列昂尼德·克拉夫丘克.md "wikilink")[明斯克签署](../Page/明斯克.md "wikilink")《[别洛韦日协议](../Page/別洛韋日協議.md "wikilink")》，成立[独立国家联合体](../Page/独立国家联合体.md "wikilink")，从建立一个类似[英联邦的架构来取代苏联](../Page/英联邦.md "wikilink")。苏联其他加盟国纷纷响应，离开苏联，苏联在此时已经名存实亡。1991年12月25日，[戈尔巴乔夫宣布辞职](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")，将国家权力移交给叶利钦。苏联作为一个主权国家正式停止存在而灭亡。
*有关苏联解体的详细历史，请参看：[苏联解体条目](../Page/苏联解体.md "wikilink")*

在原苏联境内，现在分布有15个独立的国家，这些国家是：俄罗斯、乌克兰、白俄罗斯、[哈萨克斯坦](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")、[乌兹别克斯坦](../Page/乌兹别克斯坦.md "wikilink")、[吉尔吉斯斯坦](../Page/吉尔吉斯斯坦.md "wikilink")、[土库曼斯坦](../Page/土库曼斯坦.md "wikilink")、[塔吉克斯坦](../Page/塔吉克斯坦.md "wikilink")、[阿塞拜疆](../Page/阿塞拜疆.md "wikilink")、[格鲁吉亚](../Page/格鲁吉亚.md "wikilink")、[亚美尼亚](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")、[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")、[爱沙尼亚](../Page/爱沙尼亚.md "wikilink")、[拉脱维亚和](../Page/拉脱维亚.md "wikilink")[摩尔多瓦](../Page/摩尔多瓦.md "wikilink")。其中12个国家（除外立陶宛、爱沙尼亚和拉脱维亚）组成了“独立国家联合体”，即[独联体](../Page/独联体.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

## 参见

  - [国际共产主义运动](../Page/国际共产主义运动.md "wikilink")
      - [共产国际](../Page/共产国际.md "wikilink")

{{-}}

[USSR](../Category/各国历史.md "wikilink")
[苏联历史](../Category/苏联历史.md "wikilink")

1.